% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}

\usepackage[english,serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica
\setcounter{tocdepth}{1}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
\usepackage{amsmath}
%\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
\newtheorem{primer}{Primer}[section]
\newtheorem{definicija}[primer]{Definicija}

\graphicspath{{./slike/}}

\begin{document}

\title{Neki elementi kompiliranja funkcionalnih programskih jezika\\ \small{~\\Seminarski rad u okviru kursa\\Metodologija stručnog i naučnog rada\\ Matematički fakultet}}

\author{
	Ajzenhamer Nikola, Bukurov Anja, Stanković Una, Stanković Vojislav\\
	ajzenhamernikola@gmail.com, anja.bukurov@gmail.com,\\
	una\_stankovic@yahoo.com, vojislavstankovic@outlook.com
	}
\date{15.~april 2015.}
\maketitle

\abstract{
	Popularnost funkcionalnih programskih jezika je u neprekidnom usponu. Sve više čujemo o njihovoj upotrebi u važnim, čak kritičnim delovima softvera za koje moramo da umemo da garantujemo sigurnost i korektnost izvršavanja. Osim pitanja korektnosti, danas, kada brzina računarskih mašina raste iz dana u dan, postavlja se pitanje efikasnosti implementacije programa napisanih u nekom funkcionalnom programskom jeziku. U ovom radu predstavićemo osnovne tehnike implementacije, ali i sažeti neke koje se koriste u efikasnim kompilatorima za jezike kao što je Haskell. Takođe, prikazaćemo načine dinamičkog upravljanja memorijom kroz koncept sakupljača otpadaka i opisati značajne virtualne mašine za kompiliranje funkcionalnih programskih jezika.
}

\tableofcontents

\newpage

\input{sekcije/uvod}
\input{sekcije/osnovni-pojmovi}
\input{sekcije/efikasan-kod}
\input{sekcije/provera-tipova}
\input{sekcije/djubretari}
\input{sekcije/SECD}
\input{sekcije/G}

\section{Zaključak}
\label{sec:zakljucak}

Implementacija funkcionalnih programskih jezika predstavlja težak zadatak i izuzetno obimnu temu. Zbog toga, mi smo se u ovom radu fokusirali na određeni podskup tehnika i procesa koji omogućavaju efikasno kompiliranje koda. Čitalac bi trebalo da, nakon čitanja ovog rada, bude upoznat sa osnovama kompiliranja funkcionalnih programskih jezika i da bude u stanju da samostalno istražuje dalje na ovu temu. U nastavku dajemo zaključke za svaku obrađenu temu zasebno.

Lambda račun predstavlja definitni izbor za među-jezik za kompiliranje funkcionalnih programskih jezika jer se svi koncepti funkcionalne paradigme vrlo jasno mogu formalizovati korišćenjem jednostavnih konstrukcija lambda računa. Efikasan izvršni k\^od je veoma važan za sve programske jezike, pa tako i za funkcionalne. Zbog toga se razvijaju tehnike koje će omogućiti kompilatoru da što bolje prevede izvorni k\^od. Tehnike koje smo mi opisali su one koje su najvažnije i najkorišćenije. Polimorfna provera tipova je zaista korisno svojstvo programskih jezika koje veoma olakšava posao programerima i bitno je da bude što bolja. Algoritam za zaključivanje tipova, opisan u podsekciji \ref{subsec: zakljucivanje tipova}, predstavlja osnovu za efikasne algoritme koji se koriste u današnjim kompilatorima. Tipova sakupljača otpadaka ima mnogo. Njihove različite osobine indukuju njihovo međusobno razlikovanje, što povlači njihove prednosti i mane. Zanimljivo je napomenuti da su neki sakupljači otpadaka prilagođeni za sisteme koji rade u realnom vremenu. U svakom slučaju, programiranje u funkcionalnim programskim jezica se ne može zamisliti bez podrške koju pružaju sakupljači otpadaka. Značaj apstraktnih mašina je velik jer predstavljaju prelaz između jezika visokog nivoa i arhitekture niskog nivoa. Za razvoj apstraktnih mašina potrebna nam je dobra teorijska osnova koja će nam omogućiti da mašine rade upravo ono što je nama potrebno
na način na koji nam je potrebno da rade kai i da nam pruže priliku da prevaziđemo kompleksnost prevođenja programskih jezika visokog nivoa.


\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}

%\appendix
%\section{Dodatak}
%Ovde pišem dodatne stvari, ukoliko za time ima potrebe.


\end{document}
