\section{SECD mašina}
\label{sec:secd-masina}
%4april
Piter Landin napisao je, 1964. godine, članak {\em Mehanička evaluacija} izraza (eng. “The Mechanical Evaluation of Expressions”) \cite{landinsecd}, koji je u decenijama koje predstoje izvršio veliki uticaj na istraživanja i razvoj funkcionalnih programskih jezika. Članak se istakao po tome što je zagovarao upotrebu {\em $\lambda$-računa} kao meta-jezika. Osim toga, Landin uvodi pojmove 'zatvorenja' - da predstavi funkcionalne vrednosti, 'cirkularnost' - da implementira rekurziju, 'parcijalnu evaluaciju', 'redukciju grafa', i mnoge druge koncepte i pojmove koji su danas sastavni deo programskih jezika.\\

Jedna od prvih virtuelnih mašina za kompilaciju funkcionalnih programskih jezika bila je Landin-ova {\em SECD mašina}, predstavljena u članku kao deo ISWIM \cite{ISWIM} programskog jezika. Ona je bila {\em prva apstraktna mašina} posebno dizajnirana da modeluje $\lambda$-račun. \\

Od izlaska Landin-ovog članka, izmišljene, otkrivene i menjane su mnoge druge apstraktne mašine za $\lambda$-račun. Međutim, iako se u literaturi može naći veliki broj mašina, {\em nijedna} nije derivat originalne Landin-ove SECD mašine, čak i pored toga što je ona bila prva.

% O specifičnostima i više informacija može se naći u A Rational Deconstruction of Landin’s SECD Machine Olivier Danvy BRICS ∗ Department of Computer Science University of Aarhus † October 2003

\subsection{Arhitektura SECD mašine}

Osnovna uloga SECD mašine je izvršavanje kompajliranog koda na apstraktnoj mašini. Osnovna razlika u odnosu na interpreter je u tome što kompajlirani kod može da se izvršava više puta i postoji mogućnost optimizacije koda.\\

Formalno, SECD mašina je torka četiri liste koje imaju skup precizno definisanih operacija nad njima. Semantika SECD mašina opisuje virtuelnu mašinu baziranu na steku koja je dizajnirana da izvršava funkcije. \\ 

Komponente torke koje čine SECD mašinu su četiri steka:
\begin{enumerate}
\item {\bf S} (eng. stack) - za evaluaciju izraza, najčešće implementiran kao lista, ova komponenta ima tip {\bf list}  
\item {\bf E} (eng. environment) - za čuvanje liste trenutnih vrednosti u okvirima, gde je svaki okvir lista veza izmedju simbola i njegove vrednosti, ova komponenta ima tip {\bf Env.env}  
\item {\bf C} (eng. control) - za čuvanje liste instrukcija (kontrolnih direktiva) koje treba evaluirati, ova komponenta ima tip {\bf directive} , gde je direktiva definisana kao:\\ datatype directive = TERM of Source.term\\
| APPLY
%ovo iznad treba srediti da se lepo prikazuje
\item {\bf D} (eng. dump) - za čuvanje kontrolnih putanja, promenljivih i stekova, da bi se kasnije mogli ponovo učitati, ova komponenta ima tip\\ {\bf(value list * value Env.env * directive list) list}
\end{enumerate}

%Dump used to store suspended invocation context.
Sada ćemo, u tabeli \ref{tab:tabelaInstr}, predstaviti glavne operacije koje podržava SECD mašina. \\

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\caption{Operacije koje podržava SECD mašina}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
Operacija&Naziv&Opis& Uloga\\ \hline
NIL & & Stavlja NIL pokazivač&\\ \hline
LD & LOAD & Učitava iz E & Dobija vrednost iz konteksta\\ \hline
LDC & LOAD CONSTANT & Učitava konstante&\\ \hline
LDF & LOAD FUNCTION & Učitava funkciju & Dobijanje zatvorenja\\ \hline
AP & APPLY FUNCTION & Primenjuje funkciju&\\ \hline
RTN & RETURN & & \\ \hline
SEL & SELECT & Vrši select ako je u if izrazu&\\ \hline
JOIN & JOIN & Ponovo pridružuje g& Koristi se u kombinaciji sa SEL\\ \hline
RAP & RECURSIVE APPLY & Rekurzivna primena funkcije&\\ \hline
DUM & DUMMY & Kreira 'dummy' env & Koristi se sa RAP\\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:tabelaInstr}
\end{center}
\end{table}
%izvor za tabelu je Malkov http://poincare.matf.bg.ac.rs/~smalkov/files/fp.r344.2016/public/predavanja/FP.cas.2016.08.SECD.pdf
%Introduction to Functional Programming Systems Using HaskellАутор: Antony J. T. Davie
Osim operacija navedenih u tabeli imamo {\em ugrađene funkcije} +,
*, ATOM, CAR, CONS, EQ, itd.\\
Svaka operacija je definisana efektom koji ima na četiri steka S,E,C i D. Svaki stek je predstavljen {\em s-izrazom} sa tačka notacijom, gde najlevlja pozicija označava vrh steka.\\

\subsubsection{Ubacivanje objekata na stek}

Pravila kompilacije:
\begin{enumerate}
\item nil se prevodi u (NIL);
\item brojevi ili konstante, koje ćemo označiti sa x, se prevode u (LDC x);
\item identifikator se prevodi u (LD (i,j)) gde je (i.j) indeks u steku E
\end{enumerate}

\begin{primer}
\begin{itemize}
\item NIL S E (NIL.C) D $\rightarrow$ (NIL.S) E C D\\
\item LDC S E (LDC x.C) D $\rightarrow$ (x.S) E C D\\
\item LD S E (LD (i,j).C) D $\rightarrow$ (locate((i,j), e).S) E C D\\
\end{itemize}
\end{primer}
'Locate' je pomoćna funkcija koja vraća j-ti element i-te podliste u E. Primetimo da je E lista podlisti od kojih je svaka lista stvarnih parametara. Iz čega zaključujemo da e odgovara listi vrednosti u interpreteru.

\subsubsection{Ugrađene funkcije}
Pravilo kompilacije: Ugrađena funkcija oblika (OP e1 ... ek) prevodi se u ek' || ... || e1' || (OP), gde A||B označava append(A,B), a ei' je preveden kod za ei. Notacija zamene argumenata i operatora je standardno obrnuta Poljska notacija (postfiksna notacija).
%treba navesti da je svejedno da li su mali secd ili S E C D
Za unarni operator OP,\\
(a.s) e (OP.c) d $\rightarrow$ ((OP a).s) e c d\\
Za binarni operator OP,\\
(a b.s) e (OP.c) d $\rightarrow$ ((a OP b).s) e c d
\begin{primer}
s e (LDC 3 LDC 2 LDC 6 + *.c) d\\
-> (3.s) e (LDC 2 LDC 6 + *.c) d\\
-> (2 3.s) e (LDC 6 + *.c) d\\
-> (6 2 3.s) e (+ *.c) d\\
-> (8 3.s) e (*.c) d\\
-> (24.s) e c d\\
\end{primer}
\subsubsection{Specijalna funkcija IF THEN ELSE}
Pravilo kompilacije:\\
(if e1 e2 e3) se prevodi u {\em e1' || (SEL) || (e2' || (JOIN)) || (e3' || (JOIN))}\\
\begin{primer}
(if (atom 5) 9 7) se prevodi u (LDC 5 ATOM SEL (LDC 9 JOIN) (LDC 7 JOIN))\\
\end{primer}
Operacije na steku:\\
SEL (x.s) e (SEL ct cf.c) d $\rightarrow$ s e c' (c.d)\\
where c' = ct if x is T, and cf if x is F\\
JOIN s e (JOIN.c) (cr.d) $\rightarrow$ s e cr d\\

\subsubsection{Rekurzivne i nerekurzivne funkcije}

Za rekurzivne i nerekurzivne funkcije ćemo navesti samo pravila prevođenja.\\

{\em Pravilo prevođenja za nerekurzivne funkcije:}\\
$\lambda$ funkcija se prevodi u (LDF) || (body' || (RTN)) , gde je body' preveden kod za body.\\
Primena funkcije (e e1 ... ek) se prevodi u (NIL) || ek' || (CONS) || ... || e1' || (CONS) || e' || (AP)\\\\
Operacije na steku:\\
%naci bolji prevod za function application
LDF s e (LDF f.c) d $\rightarrow$ ((f.e).s) e c d\\
AP ((f.e') v.s) e (AP.c) d $\rightarrow$ NIL (v.e') f (s e c.d)\\
RTN (x.z) e' (RTN.q) (s e c.d) $\rightarrow$ (x.s) e c d\\

{\em Pravilo prevođenja za rekurzivne funkcije:}\\
(letrec (f1 ... fk) (e1 ... ek) exp) se prevodi u\\
(DUM NIL) || ek' || (CONS) || ... || e1' || (CONS LDF) || (exp' || (RTN)) || (RAP)\\
Ovo je isto kao (($\lambda$ (f1 ... fk) exp) e1 ... ek), ali dozvoljava rekurziju.
Operacije na steku:\\
DUM s e (DUM.c) d -> s (W.e) c d\\
where W has been called PENDING earlier\\
RAP ((f.(W.e)) v.s) (W.e) (RAP.c) d $\rightarrow$ nil rplaca((W.e),v) f (s e c.d)\\
Funkcija rplaca pri izvršavanju RAP, pokazivač na W preusmerava na v, što rezultuje u kružnoj strukturi.
%FALI: zakljucak, jos po neko objasnjenje u razradi za secd, jos doterati tekst i fale reference


